【蘋果踢爆】西鐵元朗站架空橋嚴重沉降 港鐵隱瞞5年照載客行車

西鐵元朗站架空路軌，其中兩座橋躉發生嚴重沉降，幅度最少達20毫米，影響列車行車安全。港鐵早於2013年已知悉沉降，並暫停附近新鴻基住宅項目Grand YOHO第三期的地盤工程，但期間一直沒有對外公佈，並如常載客行車。港鐵與新鴻基拉鋸4年後，去年才傾妥進行補救工程，由新鴻基支付工程費用。有工程師指，架空路軌落成多年後出現沉降，情況甚為罕見，沉降達20毫米更屬非常嚴重，即使暫停附近工程，停工4年間亦可能會繼續沉降，嚴重有機會影響建築結構，令架空路軌倒塌。

記者 伍雅謙
現時出現沉降的架空路軌，位於錦上路往元朗站方向路段，於2003年啟用，距離西鐵元朗站東面僅100米，對面就是新鴻基地產發展的大型住宅項目Grand YOHO。現埸所見，其中兩座位於朗和路、支撐架空路軌的橋躉（U278及U279），正進行高架橋地基鞏固工程（Viaduct Underpinning Works）。
《蘋果》取得一幅加固工程的施工示意圖，顯示承建商須將橋躉附近地面挖深，露出橋躉樁帽後，以工字鐵及千斤頂穩定橋躉，最後再灌漿加固，防止繼續下沉。記者現場視察，可見橋底的地面確有如施工圖般挖深，但目前兩座橋躉連地基已被隔音罩完全密封，難以觀察內裏情況。負責工程的承建商是「泰昇地基」，地盤貼出告示顯示，有關地基加固工程由去年10月展開，預計今年9月完工，為顧及架空路軌及列車行車安全，工程只能於凌晨12時至早上7時進行。
港鐵回應時證實，最早於2012年至2013年已留意到個別橋躉有沉降現象，而上述兩座橋躉於2013年下旬的沉降幅度更達原先定下的20毫米停工指標，需暫停附近地盤工程，但稱鐵路運作一直安全。港鐵指曾就此與發展商及屋宇署積極探討方法，審核相關建議及資料後，於去年10月同意為高架橋躉進行「預防性加固工作」，工程預計於今年年底完成。
新鴻基地產表示，由於Grand YOHO第3期（即第6及7座）早前打樁工程期間，港鐵發現西鐵綫個別橋躉出現沉降現象，要求新地停止項目工程。新地為能盡快恢復項目工程，願意支付相關橋躉加固工程費用；又指現時第3期工程經已暫停，會待港鐵完成橋躉加固工程以後才恢復施工。
土木及結構工程師蘇耀坤指出，一般沉降約10毫米已屬警號，要進行補救工程，現時沉降至20毫米已非常嚴重，就算暫停附近工程，惟橋躉亦有機會在停工4年間繼續沉降，提醒若沉降至25毫米便會影響建築結構，令橋面及路軌傾斜，列車行駛時會因路軌傾斜而撞到路軌，「日日每次經過都會撞擊到」，進一步影響橋躉承托力，不但影響列車行車安全，「更可以令橋面脫離支撐站（橋躉）跌落嚟」。
民主黨立法會議員兼元朗區議員鄺俊宇批評，涉事鐵路影響多區居民，惟元朗區議會從未討論上述情況，質疑港鐵有隱瞞之嫌，直斥港鐵應主動告知區議會。他又稱，元朗有不少溶洞，擔憂是次兩座橋躉沉降或是警號，「如果係一種蔓延性，我點知你會唔會有第三條橋躉、第四條橋躉出事？」促港鐵開誠佈公。

又黎

真係唔膽搭狗鐵

新鴻基地產表示，由於Grand YOHO第3期（即第6及7座）早前打樁工程期間，港鐵發現西鐵綫個別橋躉出現沉降現象，要求新地停止項目工程。新地為能盡快恢復項目工程，願意支付相關橋躉加固工程費用；又指現時第3期工程經已暫停，會待港鐵完成橋躉加固工程以後才恢復施工。

打橫行都得啦屌

香港人可以忍幾耐

[quote]

唔忍可以點？

佔領港鐡 正式啟動

日日搭

仲有幾多未爆出黎
遲d肯定出事

睇下邊個死先
日日出街好似死神來了咁

屯門元朗天水圍樓咪日日升
唔好幻想今期YOHO會平賣
入多幾張票一齊炒仲好

好撚柒

下下爆左AAA都要同公眾講，啲報紙佬實好唔得閒

一早話左香港2000年後既基建有事
舊既又就快玩完，呢個仆街無能政府
遲早俾全班恥笑